[{
  "pic": "0",
  "category": "3", 
  "question_type": "3",
  "no": "1",
  "question": "近來，預約的士程式在香港開始流行。智能手機用戶可以免費下載這些程式來預約的士。使用該程式的乘客不需要支付任何額外費用。(a) 解釋這免費預約的士服務是否免費物品。(b) 對於同樣的路程，乘搭的士所需的時間較乘搭巴士短，但乘搭的士比巴士昂貴得多。以機會成本的概念，解釋為甚麼有些人仍然選擇乘搭的士。",
  "answer": "(a)不是。這是因為這免費預約的士服務是以稀少的資源生產，而這些資源可能有其他用途。/人們希望享受更多這項服務。(b)消費者使用交通服務的成本包括金錢成本(服務的市場價格)和非金錢成本(他們的時間成本)。對時間成本較高的人而言，乘搭的士的全成本(較高的市場價格但較低的時間成本)可能比乘搭巴士的全成本(較低的市場價格但較高的時間成本)低。",
  "marks": "(a)不是。(1分)這是因為這免費預約的士服務是以稀少的資源生產，而這些資源可能有其他用途。/人們希望享受更多這項服務。(2分)(b)消費者使用交通服務的成本包括金錢成本(服務的市場價格)和非金錢成本(他們的時間成本)。對時間成本較高的人而言，乘搭的士的全成本(較高的市場價格但較低的時間成本)可能比乘搭巴士的全成本(較低的市場價格但較高的時間成本)低。(5分)"
},
{
  "pic": "0",
  "category": "3",
  "question_type": "3", 
  "no": "2",
  "question": "在2013年12月，流動電話網絡供應商香港電訊同意收購另一家流動電話網絡供應商CSL New World Mobility (下稱CSL)。(a) 解釋上述個案屬於何種類型的擴張。(b) 列出香港電訊收購CSL的兩個可能動機。",
  "answer": "(a)橫向結合。這是因為香港電訊與生產相同產品的廠商結合。(b)可能動機：- 擴大市場佔有率從而增加市場力量- 減少市場上的競爭對手- 提升企業形象- 享受規模經濟- 提高資源使用效率- 任何合理答案",
  "marks": "(a)橫向結合。(1分)這是因為香港電訊與生產相同產品的廠商結合。(1分)(b)可能動機：- 擴大市場佔有率從而增加市場力量- 減少市場上的競爭對手- 提升企業形象- 享受規模經濟- 提高資源使用效率- 任何合理答案(最高2分)"
},
{
  "pic": "1",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "3", 
  "question": "下表顯示某工廠的投入-產出關係。(a) 解釋該工廠是在短期還是長期內生產。(b) 寫出邊際回報遞減定律。解釋以上的數據可否說明該定律。",
  "answer": "(a)短期。因為有固定生產要素(機器)。(b)邊際回報遞減定律是指，當可變生產要素的數量不斷增加，但固定生產要素的數量維持不變時，在其他因素不變的情況下，邊際產量最終會下跌。在聘用第5個單位勞力後出現邊際回報遞減。邊際產量由18單位減少至15單位。因此，這些數據可說明該定律。",
  "marks": "(a)短期。(1分)因為有固定生產要素(機器)。(1分)(b)邊際回報遞減定律是指，當可變生產要素的數量不斷增加，但固定生產要素的數量維持不變時，在其他因素不變的情況下，邊際產量最終會下跌。(3分)在聘用第5個單位勞力後出現邊際回報遞減。邊際產量由18單位減少至15單位。因此，這些數據可說明該定律。(2分)"
},
{
  "pic": "1",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "4",
  "question": "受寒冷天氣影響，美國檸檬的產量大幅下降，令美國檸檬在香港的價格上升。假設根據觀察，香港消費者花在美國檸檬上的總支出因價格上升而下跌。以圖輔助解釋這個現象。",
  "answer": "寒冷天氣令美國檸檬的供應下降，這會導致其價格上升及需求量下降。若香港消費者對美國檸檬的需求屬有彈性，需求量下降的百分比會大於價格上升的百分比。結果，前者導致的總支出下降會大於後者導致的總支出上升。因此，總支出會下降。",
  "marks": "寒冷天氣令美國檸檬的供應下降，這會導致其價格上升及需求量下降。若香港消費者對美國檸檬的需求屬有彈性，需求量下降的百分比會大於價格上升的百分比。結果，前者導致的總支出下降會大於後者導致的總支出上升。因此，總支出會下降。(4分)"
},
{
  "pic": "1", 
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "5",
  "question": "在甲國，國內正討論是否對物品X設定有效的價格下限以打擊人們的消費，但一些政府官員警告這會導致偏離效率。你同意這些政府官員的說法嗎？以圖輔助解釋你的答案。",
  "answer": "同意。當對物品X設定有效的價格下限，物品X的價格會從P1上升至P2，而交易量會由Q1下降至Q2。因為在Q2，邊際利益(MB)大於邊際成本(MC)，故Q2是沒有效率的。增加產出會增加總社會盈餘。由於出現淨損失/總社會盈餘減少，設定價格下限是沒有效率的。",
  "marks": "同意。當對物品X設定有效的價格下限，物品X的價格會從P1上升至P2，而交易量會由Q1下降至Q2。因為在Q2，邊際利益(MB)大於邊際成本(MC)，故Q2是沒有效率的。增加產出會增加總社會盈餘。由於出現淨損失/總社會盈餘減少，設定價格下限是沒有效率的。(3分)"
},
{
  "pic": "0",
  "category": "3", 
  "question_type": "3",
  "no": "6",
  "question": "舉出兩個原因，解釋為甚麼與鹽比較，白銀是較佳的貨幣形式。",
  "answer": "- 白銀較鹽被普遍接受作為交易媒介。- 白銀較鹽同質，因為鹽可能有不同的質素。- 白銀較鹽耐用，因為鹽會溶在水中。- 任何合理答案",
  "marks": "- 白銀較鹽被普遍接受作為交易媒介。- 白銀較鹽同質，因為鹽可能有不同的質素。- 白銀較鹽耐用，因為鹽會溶在水中。- 任何合理答案(最高4分)"
},
{
  "pic": "1",
  "category": "3",
  "question_type": "3", 
  "no": "7",
  "question": "假設甲國正面對嚴重的通脹問題，政府計劃調高貼現率以舒緩問題。以圖輔助，解釋調高貼現率能否舒緩通脹問題。",
  "answer": "貼現率上升會令貨幣供應下降，導致均衡利率上升。這會打擊私人消費支出和投資支出，導致總需求下降。總需求曲線會由AD1左移至AD2，物價水平會由P1下降至P2。因此，調高貼現率有助舒緩通脹問題。",
  "marks": "貼現率上升會令貨幣供應下降，導致均衡利率上升。這會打擊私人消費支出和投資支出，導致總需求下降。總需求曲線會由AD1左移至AD2，物價水平會由P1下降至P2。因此，調高貼現率有助舒緩通脹問題。(4分)"
},
{
  "pic": "1",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "8",
  "question": "下表顯示甲國和乙國生產1單位皮鞋和1單位手袋分別所需的資源數量。(a) 解釋哪個國家生產皮鞋有比較優勢。(b) 假設甲乙兩國互通貿易，1單位皮鞋能交換0.3單位手袋。(i) 計算乙國每交易1單位皮鞋的貿易獲益。(ii) 進口每單位皮鞋的運輸成本是0.2單位手袋。甲國和乙國的貿易是否互利？試解釋。",
  "answer": "(a)在甲國，生產1單位皮鞋的機會成本=50/100=0.5單位手袋。在乙國，生產1單位皮鞋的機會成本=30/120=0.25單位手袋。由於乙國能以較低的機會成本生產皮鞋，因此它生產皮鞋有比較優勢。(b)(i)乙國每出口1單位皮鞋的獲益=(0.3–0.25)單位手袋=0.05單位手袋(ii)否。甲國進口1單位皮鞋的獲益=(0.5–0.3)單位手袋=0.2單位手袋。若進口1單位皮鞋的運輸成本是0.2單位手袋，甲國便不能從貿易中獲益。",
  "marks": "(a)在甲國，生產1單位皮鞋的機會成本=50/100=0.5單位手袋。(1分)在乙國，生產1單位皮鞋的機會成本=30/120=0.25單位手袋。(1分)由於乙國能以較低的機會成本生產皮鞋，因此它生產皮鞋有比較優勢。(1分)(b)(i)乙國每出口1單位皮鞋的獲益=(0.3–0.25)單位手袋=0.05單位手袋(2分)(ii)否。(1分)甲國進口1單位皮鞋的獲益=(0.5–0.3)單位手袋=0.2單位手袋。(1分)若進口1單位皮鞋的運輸成本是0.2單位手袋，甲國便不能從貿易中獲益。(1分)"
},
{
  "pic": "1",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "9",
  "question": "近年，甲國的建造業受工人短缺的問題困擾，政府擬放寬審批輸入外勞限制以抒緩短缺問題。(a) (i) 試以一幅供需圖顯示甲國建造業勞工市場的情況。(ii) 假設工資率維持不變。試以一幅供需圖輔助，解釋放寬審批輸入外勞限制會如何影響建造業勞工市場工人的總工資。(b) 假設政府落實放寬審批輸入外勞限制。試以圖輔助，解釋長期而言甲國的物價水平和產出水平會如何改變。",
  "answer": "(a)(i)(ii)放寬審批輸入外勞限制會增加勞工的供應，在工資率維持不變下，建造業勞工市場工人的總工資會上升，升幅為W(Q3–Q1)。(b)放寬審批輸入外勞限制令勞力的數量上升，提高香港的生產力，使長期總供應上升，長期總供應曲線會向右移。長期而言，香港的物價水平會下降，產出水平會上升。",
  "marks": "(a)(i)(2分)(ii)放寬審批輸入外勞限制會增加勞工的供應，在工資率維持不變下，建造業勞工市場工人的總工資會上升，升幅為W(Q3–Q1)。(2分)(b)放寬審批輸入外勞限制令勞力的數量上升，提高香港的生產力，使長期總供應上升，長期總供應曲線會向右移。長期而言，香港的物價水平會下降，產出水平會上升。(3分)"
},
{
  "pic": "1",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "10",
  "question": "下表顯示了日圓兌南韓圜的匯率變動。(a) 上述的匯率改變如何影響日本從韓國進口的物品及服務的價格(以日圓計算)及數量？(b) 以圖解釋，在甚麼情況下，上述的匯率改變會導致日本花在從韓國進口物品及服務上的總開支(以日圓計算)上升。(c) 池田先生是一名長居於香港的日本人，他在港經營一間進口服裝店。試解釋以下項目應否包括在香港的本地生產總值內：(i) 售賣從日本進口的牛仔褲所得的利潤 (ii) 僱用一名以六個月合約形式來港工作的日本店員的支出",
  "answer": "(a)日圓兌南韓圜貶值會導致日本從韓國進口的物品及服務的價格(以日圓計算)上升，進口數量會下降。(b)若日本對從韓國進口的物品及服務的需求屬低彈性，當日圓兌南韓圜貶值，進口價格上升的百分比會大於需求量下降的百分比，日本花在從韓國進口的物品及服務上的總開支(以日圓計算)會上升。(c)(i)該利潤應包括在香港的本地生產總值內，因為該利潤乃總收入和總成本的差額，反映了池田先生的店舖從生產活動中所賺取的回報。(ii)該支出應包括在香港的本地生產總值內，因為池田先生在港所經營的店舖是香港的居民生產單位，僱用該日本員工的支出反映了該員工在該店提供的服務的價值。",
  "marks": "(a)日圓兌南韓圜貶值會導致日本從韓國進口的物品及服務的價格(以日圓計算)上升，進口數量會下降。(3分)(b)若日本對從韓國進口的物品及服務的需求屬低彈性，當日圓兌南韓圜貶值，進口價格上升的百分比會大於需求量下降的百分比，日本花在從韓國進口的物品及服務上的總開支(以日圓計算)會上升。(3分)(c)(i)該利潤應包括在香港的本地生產總值內，因為該利潤乃總收入和總成本的差額，反映了池田先生的店舖從生產活動中所賺取的回報。(3分)(ii)該支出應包括在香港的本地生產總值內，因為池田先生在港所經營的店舖是香港的居民生產單位，僱用該日本員工的支出反映了該員工在該店提供的服務的價值。(3分)"
},
{
  "pic": "0",
  "category": "3",
  "question_type": "3", 
  "no": "11",
  "question": "在全英國擁有37間分店的英國名廚Jamie Oliver將與本地企業合作，在香港開設其餐廳Jamie's Italian的分店，這是他在香港首間的意大利餐廳。(a) 你認為香港的意大利餐廳最接近在哪種市場結構下運作？試舉出兩項原因支持你的答案。(b) 有報導指Jamie's Italian會在香港招聘100名員工，包括管理人員、廚師、侍應等。(i) 該餐廳實施哪一類分工？試舉出兩個這安排的原因。(ii) 從餐廳東主的角度，你會建議餐廳以哪種付酬方式來支付侍應的薪金？試舉出兩項原因解釋你的答案。(c) 試解釋以下餐廳的開支屬可變成本還是固定成本：(i) 店舖的租金 (ii) 員工超時工作的工資",
  "answer": "(a)壟斷性競爭。原因包括︰-香港有大量意大利餐廳及顧客，而每間餐廳的市場佔有率都不高。-每一間意大利餐廳所供應的食物及服務都不同。-意大利餐廳可自由進入或退出市場。-不論餐廳還是顧客都不能完全掌握有關市場的資訊。-意大利餐廳是尋價者。-意大利餐廳可能進行價格競爭及非價格競爭。-任何合理答案(b)(i)複雜分工。這安排的原因：-不同的員工擅長不同的工作。-工多藝熟。-節省訓練的時間。-任何合理答案(b)(ii)計時工資。原因包括：-由於侍應的收入較穩定，因此較容易維持穩定的員工團隊。-量度侍應產出的成本較低。-監控侍應產出質素的成本較低。或任何合理答案(c)(i)店舖的租金屬固定成本，因為租金不會隨產量改變而改變。(ii)員工超時工作的工資屬可變成本，因為該工資隨產量改變而改變。",
  "marks": "(a)壟斷性競爭。(1分)原因包括︰-香港有大量意大利餐廳及顧客，而每間餐廳的市場佔有率都不高。-每一間意大利餐廳所供應的食物及服務都不同。-意大利餐廳可自由進入或退出市場。-不論餐廳還是顧客都不能完全掌握有關市場的資訊。-意大利餐廳是尋價者。-意大利餐廳可能進行價格競爭及非價格競爭。-任何合理答案(最高4分)(b)(i)複雜分工。(1分)這安排的原因：-不同的員工擅長不同的工作。-工多藝熟。-節省訓練的時間。-任何合理答案(最高2分)(b)(ii)計時工資。(1分)原因包括：-由於侍應的收入較穩定，因此較容易維持穩定的員工團隊。-量度侍應產出的成本較低。-監控侍應產出質素的成本較低。(最高4分)或任何合理答案(5分)(c)(i)店舖的租金屬固定成本，因為租金不會隨產量改變而改變。(2分)(ii)員工超時工作的工資屬可變成本，因為該工資隨產量改變而改變。(2分)"
},
{
  "pic": "1",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "12", 
  "question": "下表顯示某經濟銀行體系的資產負債表。假設銀行體系沒有持有超額儲備，而公眾持有$300現金。(a) 計算該經濟的貨幣供應。(b) 計算該銀行系統的法定儲備比率。(c) 假設公眾決定不再持有現金。試計算在公眾把$300現金存入銀行後，以下各項的值：(i) 放款最大可能值 (ii) 貨幣供應",
  "answer": "(a)貨幣供應=市面流通的現金+銀行存款=$300+20,000=$20,300(b)法定儲備比率=$3,000/$20,000=0.15(c)(i)放款最大可能值=存款最大可能值–儲備。當公眾把$300現金存入銀行後，儲備=$3,300。存款最大可能值=$3,300×1/0.15=$22,000。放款最大可能值=$22,000–$3,300=$18,700(ii)貨幣供應=$0+$22,000=$22,000",
  "marks": "(a)貨幣供應=市面流通的現金+銀行存款=$300+20,000=$20,300(2分)(b)法定儲備比率=$3,000/$20,000=0.15(2分)(c)(i)放款最大可能值=存款最大可能值–儲備。當公眾把$300現金存入銀行後，儲備=$3,300。存款最大可能值=$3,300×1/0.15=$22,000。放款最大可能值=$22,000–$3,300=$18,700(3分)(ii)貨幣供應=$0+$22,000=$22,000(2分)"
}]
